\section{Описание алгоритма моделирования авторегрессионных временных рядов и рядов с классификацией наблюдений}

Процесс моделирования авторегрессионного временного ряда и классифицирования смоделированных значений состоит из нескольких этапов:
\begin{enumerate}
  \item Задание параметров;
  \item Задание начальных условий;
  \item Моделирование временного ряда авторегрессии;
  \item Применение классификации.
\end{enumerate}

Интерес с точки зрения описания алгоритма представляют этапы 3 и 4.

\textbf {Этап 3. Моделирование временного ряда авторегрессии} \cite{kharin_stepanova_practicum}.

На каждом последующем шаге для получения $ x_{t} $ при известных $ x_{t-1}, \dots, x_{t-p} $, параметрах  $ \theta_{1}, \dots, \theta_{p} $ необходимо построить гауссовский случайный вектор  $ \xi_{t} $, $ \mathcal{L} \{\xi_{t}\} = \mathbb{N}_{1}(0, \sigma^{2}) $, а затем получить очередное значение $ x_{t} $.

$ \xi_{t} $ строим при помощи стандартного метода суммирования. Вначале получаем стандартный гауссовский случайный вектор $ \xi_{t}^{*} $,  $ \mathcal{L} \{\xi_{t}\} = \mathbb{N}_{1}(0, 1) $, используя формулу

\begin{equation*}
  \xi_{t}^{*} = \sqrt{\frac{12}{N}}\left({\sum_{i=1}^{N} \alpha_{(t)i}-\frac{N}{2}}\right),
\end{equation*}
где $ {\alpha_{i}} $ --- независимые БСВ, $ N $ было принято равным $ 12 $. Затем строим сам $ \xi_{t} $, $ \xi_{t} = \sqrt{\sigma^{2}} \xi_{t}^{*} $.

$ x_{t} $ получаем как $ x_{t} = \sum_{i=1}^{p} \theta_{i} x_{t-i} + \xi_{t} $.

Построение $ x_{t} $ завершает 3-ий этап.

\textbf {Этап 4. Применение классификации}.

Для получения классифицированного значения $ y_{t} $ при заданном $ x_{t} $ и разбиении $ \{A_{i}, i = \overline{1,L}\} $ напрямую используется формула $ y_{t} = \sum_{i=1}^{L} i \mathbb{I}_{A_{i}}(x_{t}) $. При этом номера классов будут начинаться с $ 0 $.

Для более наглядной иллюстрации полученного результата значения $ y_{t} $ были центрированы (сдвинуты таким образом, чтобы максимально и минимально возможные значения $ y_{t} $ были расположены симметрично относительно $ 0 $).

Значения сдвигались таким образом, чтобы:
\begin{itemize}
  \item При четном количестве интервалов значения $ y_{t} $ были $ \pm 1, ~ \pm 3, ~ \pm 5, ~ \dots $ и т.д.;
  \item При нечетном количестве интервалов значения $ y_{t} $ были $ 0, ~ \pm 2, ~ \pm 4, ~ \dots $ и т.д.
\end{itemize}

\section{Моделирование (реализация при помощи языка программирования C++)}

Ниже приведен листинг программы, используемой при моделировании.

Построение стандартного гауссовского случайного вектора $ \xi_{t}^{*} $:

\begin{verbatim}
  double getStandardNormalDeviate ()
  {
    int N = 120;
    double baseSum = 0;
    for (int i=0; i<N; i++)
    {
      baseSum += (double)rand()/RAND_MAX;
    }

    double baseNormalDistributedValue = sqrt((12/(double)N))    *(baseSum - (double)N/2);
    return baseNormalDistributedValue;
  }
\end{verbatim}

Получение <<белого шума>> $ \xi_{t} $ как гауссовской случайной величины:

\begin{verbatim}
  double getNormalDeviate (double expectedValue, double dispersion)
  {
    return (expectedValue + sqrt(dispersion)*getStandardNormalDeviate());
  }
\end{verbatim}

Моделирование процесса авторегрессии (значения $ x_{-1}, \dots, x_{-p} $ приняты равными $ 0 $):

\begin{verbatim}
  void ARp (double * x, double * ksi, double * teta, int p, int n, double expectedValue, double dispersion)
  {
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
      ksi[i] = getNormalDeviate (expectedValue, dispersion);
    }
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
      x[i] = 0;
      if (i < p)
      {
        for (int j = 0; j < i; j++)
        {
          x[i] += teta[j]*x[i-j-1];
        }
        x[i] += ksi[i];
      }
      else
      {
        for (int j = 0; j < p; j++)
        {
          x[i] += teta[j]*x[i-j-1];
        }
        x[i] += ksi[i];
      }
    }
  }
\end{verbatim}

Длительность реализации тут обозначена $ n $, параметры --- $ p, teta, expectedValue, dispersion $. Реализация временного ряда после выполнения функции будет находиться по адресу, переданному указателем $ x $.

Применение классификации --- получение классифицированного временного ряда $ y_{t} $:

\begin{verbatim}
  void Classification (double * y, double * x, int n, double * lowBorders, int L)
  {
    for ( int i = 0; i < n; i++ )
    {
      int j = 1;
      while (( x[i] > lowBorders[j]) && (j < L))
      {
        j++;
      }
      y[i] = (double)j-1;
    }
  }
\end{verbatim}

Центрирование классифицированного ряда $ y_{t} $:
\begin{verbatim}
  void Centralize (double * y, int n, int L)
  {
    for (int i = 0; i < n; i++)
    {
      y[i] = 2*y[i] - (double)(L-1);
    }
  }
\end{verbatim}
